---
title: 基于Proxmox ve的个人网络环境搭建
tags:
  - PVE
  - 网络
  - 虚拟化
categories: 阿加斯城
keywords:
  - PVE
  - gitlab
  - web
  - NAS
  - hexo
  - shadowsocks
  - kcptun
  - docker
  - 容器
description: 没有需求就创造需求！
cover: 'https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466614:/3.0.jpg'
date: 2020-08-07 15:01:55
---


终于，终于，时隔多年之后，我又开始用基于XXX来做文章的标题了！！！

# 前言
　　正如之前的预告，这篇文章作为我博客建立的重头戏，和大家见面了！内容的话，是对我目前家里的个人网络环境的介绍。应该会重点介绍搭建的过程。虽说可能充满了槽点，但是我觉得还是很有趣的。在CHH里面看了那么多奇怪的方案，大多数可能更加注重的是性能。而我，财力有限，又没有大house，就只能在趣味性上下手了。
　　这篇文章并不是教程，只是一篇流水账式的介绍，所以并不会详细的写一些细节内容，比如配置文件什么的。

# 可能是虚假的需求？
　　一般来说，个人的网络环境没什么好搭建的，一根网线，一个无线路由器，接上，配置一个密码，就能涵盖几乎所有正常需求了。不过嘛，一方面，在我们这个不正常的环境下，正常需求肯定是不够的，另一方面，需求这种东西，怎么能说满足就能满足呢，这样人类还怎么进步呢，对吧！所以说，没有需求，也要造出一些奇奇怪怪的需求，哪怕是虚假的，这样才能推动个人，啊，不，不对，是人类的进步。

　　回归正题，首先，第一点需求就是可以随时随地的访问一些无法访问的网站。想要随时随地，肯定就需要一个7*24小时运行的服务了。去年的时候，做过一些前置的试验，购买了一台树莓派，在上面部署了SS的服务。树莓派接上家里的路由器，路由器通过DMZ把相应的端口暴露在公网上。用了一段时间，倒是没什么大问题。不过显然有很多不爽的地方。首先，所有的终端都需要SS的客户端。虽然说现在几乎所有的平台和系统都有SS的客户端，但是像iOS就很难搞，还需要切换一个非国区的账号才行。这样其实非常麻烦，想一想，如果有妹子想要借你的网络来用一用，你还要手把手教一教怎么注册和切换一个非国区的账号，是不是就觉得很烦（小声 其实我可以）。第二点，频繁的连接和断开让人很是恼火。当我想要访问某些不能访问的网站时，我可能需要连接我的树莓派，当我访问国内网站的时候，为了更快的速度，我又需要断开连接。那当我想要同时访问的时候呢，就只能保持连接硬着头皮上了，来怀念1M拨号上网时的美好回忆。这让上网体验充满了割裂感。虽说一些SS的客户端或者浏览器有解决方案，但依然只支持特定的平台或者软件。总结下来的话，关于这一方面的需求，我的底线是：
- 对于外部终端来说，不需要下载额外的软件。
- 网络内部实现透明代理
- 内置类似PAC的功能
	
　　第二点需求，就是目前大家看到，正在支持这个博客的Web服务。只不过除了博客之外，我还需要一个GitLab，来放自己的code和跑各种CI。因为最早在规划的时候，GitHub的私人仓库还没有完全开放，并且也没有GitHub action什么的。GitLab可以自己Host，就很吸引人了。

　　最后一点需求是常见的，必不可少的NAS。随时随地，都能看下好的片子还是很吸引人的。

# 搭建的过程
## 基本网络环境的搭建
　　首先从第一点需求开始，想要符合上面三点要求的话，最合适的方案应该是软路由了。也就是说需要一个单独的硬件。不过考虑到后面其它两点需求以及我的财力，做了一个大胆的方案，把软路由装到虚拟机里面。毕竟总不能每一个需求整一台电脑。虽然最后结果看着很爽，但是也问题多多……这个就是后话了。虚拟化环境选择了Proxmox ve（下面简称PVE），开箱即用，很舒服。硬件选择了华擎的Deskmini h310+9900T，核心数足够多，够开好几个虚拟机，功耗35W也在可以接受的范围内。这个选择纯属个人喜好，其实应该还有其它更好的选择。因为华擎的这块主板只有一个网口，就又搞了一块USB的千兆网卡。不得不说，现在的东西却是越来越方便了，USB网卡都是免驱的。软路由系统的选择上，我看网上不少人推荐使用ikuai在加上一个OpenWRT的旁路由，有些不能理解，OpenWRT不是万能的吗。一开始让我用ikuai我是拒绝的，就搞了OpenWRT+OpenWRT的方案，一个充当主路由，一个充当旁路由，也就是开启透明代理的网关。可惜中间遇到了这样那样的奇怪问题，折腾了太久……不得不拾起了网友们的成熟方案😭。最终采用了ikuai主路由，OpenWRT旁路由的方案。方案画出来的话大概如下图所示：
![3.1](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466558:/3.1.png)
　　系统里有两张网卡，我们称网卡0和网卡1，装好第一个虚拟机ikuai之后，首先把两张网卡都桥接给ikuai，在ikuai中设置，1网卡设置为WAN口，设置好后连接光猫，0网口设置为LAN口，连接充当AP的无线路由器（因为这里不需要它的路由功能，所以记得也要连无线路由器的LAN口）。网段我选择了192.168.100.0/24这个网段。（我这个光猫没有破解，没有办法选择桥接模式，只能选择路由模式，占了192.168.1.0/24这个网段）当然，PVE自己本身的IP需要静态设置，设置大概如下：
![3.2](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466600:/3.2.png)
其中192.168.100.1就是ikuai的IP，PVE的IP静态设置为了192.168.100.2。当然，为了方便，我把充当AP的无线路由器IP也设置成了192.168.100.3。注意，这个无线路由器现在只有交换功能，没有路由功能，其它设备，包括无线和有线设备，都连接在它上边。

　　设置好主路由，网络的一切功能应该就正常了。可以接下来设置充当网关的旁路由，安装OpenWRT，只需要把LAN口桥接过去就好。同样为了方便，OpenWRT我给设置了静态的IP地址192.168.100.4。
![3.3](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466601:/3.3.png)
因为这里OpenWRT只充当了网关的作用，所以DHCP什么的一类功能都关掉。在ikuai里面设置好DHCP服务器就好了，把网关指向OpenWRT，如下：
![3.4](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466602:/3.4.png)
都设置好之后可以tracert试一试：
![3.5](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466603:/3.5.png)
可以看到走得路径正好和我们设置的一样，先去了OpenWRT，再去了ikuai，再去了我的光猫，之后走出了家里的网络。另外，大家也可以看到我给家里的设备都增加了域名映射，这也是OpenWRT的内置功能之一，非常方便。
![3.6](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466604:/3.6.png)

　　现在就可以在OpenWRT上搞透明代理了。虽然我个人不喜欢v2ray本身，但是还是很喜欢他的客户端以及OpenWRT上的v2ray插件的。我使用的方案是SS+kcptun，具体可以参考这里：https://github.com/xtaci/kcptun 。结构简单来说就是下面这张图：
![3.7](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466605:/3.7.png)
kcptun的客户端虽然本来也可以跑在OpenWRT里面，但是既然我们都搞虚拟化了，为了方便维护和管理，以及性能上的考虑，就不把kcptun的客户端放在OpenWRT里面了。新建一个单独的Debian虚拟机，作为主服务器，在里面安装Docker，kcptun客户端可以跑在Docker里面。这样维护起来就很轻松了。后期升级什么的也方便。
　　这一套虽然看上去有点复杂，至少目前看起来还算稳定。我有一台Vultr美国的VPS，又在阿里云上买了一台香港的轻量服务器，所以一个月是2.5美刀+24人民币。两台服务器做负载均衡，美国路线的话YouTube 720P没有问题，香港路线的话1080P没有问题。总之感谢OpenWRT上的v2ray插件，透明代理和流量的自动分流都可以很轻松的设置。
　　这一部分设置完成后，大概的结构如下图：
![3.8](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466606:/3.8.png)

　　到目前为止，在局域网环境之下，所有的设备应该都可以自由访问外网，无论是通过WiFi连接还是通过有线连接。可是还没有一个对外的服务。不过这个时候，对外服务的搭建就简单多了，我只需要在Server里面再部署一个兼容各个平台的VPN服务就行了。目前看起来，对于L2TP这样一种古老的协议来说，Windows，Android，iOS还有Mac OS都提供了比较好的支持，正好也有现成的Docker image。如果说像L2TP这样的协议部署在外网的话，那肯定是不能用，但是部署在国内的话，看起来就基本没什么限制了。也不应该有什么限制，毕竟对于小企业的话，这也是正常需求之一。所以上面那幅图里面就要再加一部分了。
![3.9](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466607:/3.9.png)
VPN服务暴露在了Server的500和4500端口上，在ikuai中设置端口映射，映射到ikuai的相应端口上，再在光猫中设置端口映射，映射到公网IP的相应端口上。

## Web服务的搭建
　　其实在上一节中，主要的框架都已经搭好了，所有的Web服务只需要像kcptun一样，部署在Docker里面就好了。不过这样就有了一个问题，外界该如何访问这些服务。先前的VPN服务倒还好，因为有自己特定的端口，直接把相应的端口层层映射到公网IP上就好。但是Web服务只有标准的80/443端口（在网站地址后面带端口号的话实在是太丑了），如果部署多个Web服务的话，必然会冲突。解决方案也是有的，毕竟这也算是一个常见的问题，比较合乎我心意的是通过host来进行反向代理。也就是说虽然不同的url解析到了同样的地址，但是作为入口的反向代理服务会根据访问的url来将请求转发到不同的Web服务上面，这样就解决了冲突。本来是想用Nginx来实现的，但是写配置文件实在麻烦。正好之前在浏览GitHub看到了一个项目，Traefix，配置简单，提供官方Docker image，可以完美解决我的问题。所以在Server上部署了Traefik，绑定80和443端口，暴露在公网上。而其它Web服务绑定其它端口，不需要暴露在外。以后每增加一个Web服务，就只要在Traefik里面增加一段配置，将相应url的访问转发到对应的端口上。对于Gitlab，官方有提供使用Docker部署的教程，而对于博客，我自己手动制作了Docker镜像。除了上面两个，我还部署了Portainer，一个可以方便管理Docker的Web服务：
![3.10](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466608:/3.10.png)
　　至此，是不是觉得很完美。但是有一个致命的问题被忽略了，网站没有备案的话是无法上线的！而且，我现在这样子也是没有办法备案的。在非专用的线路上开通Web服务本身就是不合规的，更不要说给一个不合规的东西备案。这几乎是一个无解的问题。想来想去，最后想到了一个折衷方案。对于在非大陆地区的Web服务来说，是不需要备案的（虽然有被墙的风险）。如果非要把服务部署在家里还不想开放80/443端口的话，就只能搞一台非大陆地区的服务器，通过内网穿透的方式让服务在境外“上线”了。结果就是我又搞了一台阿里云香港的轻量服务器（成本+24元/月）……好在主要几个地区测试的结果来看，延迟还可以接受，尤其是珠三角地区，基本和访问大陆网站的速度一样快。因为之前有朋友推荐过frp，看下来实现内网穿透也很方便，就又在Server里部署了frp。这样，家里就没有任何Web服务暴露在公网环境当中了，所有外部的Web请求都会走frp。网络结构变的越来越复杂了：
![3.11](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466609:/3.11.png)
　　关于Web服务，最后还有一点想说的就是TLS证书的问题。Gitlab比较好，把let's encrypt整合进了自己的Docker image。自己的博客的话，也是用得let's encrypt。本来想搞一个通配证书的，不过看到普通证书有方便使用的certbot，一键部署，一键刷新。那就没必要折腾自己了。

## NAS的搭建
　　相比与上面提到的两项服务，NAS其实应该是更常见的一种加用服务。如果说家里有多台设备，想在任何时间都可以访问同样的资源，那最好的做法就是把资源存储在服务器里面，然后通过网络进行访问，而不是在每一个终端里复制一份。

　　传统上，一般有两种解决方案。对于需求比较简单的轻量用户来说，许多路由器就可以充当NAS，只需要在USB口上接上外接硬盘就可以。对于需求比较复杂，负载比较重的用户来说，会推荐使用单独的硬件解决方案。比如说在国内很流行的群晖，他们就出售包括硬件，软件在内的一整套解决方案。我的情况的话，大致介于两者之间。一方面，我希望我的NAS可以支持多种文件系统（NTFS、exFAT、ext4等），支持多种网络存储协议（Samba、FTP、NFS等），支持常规下载任务和BT下载任务，另一方面，因为只有我一个人使用，存储量，网络负载等都很小。所以还是采用了折衷的解决方案，像软路由那样，搞一个软NAS。其实就是再在PVE里面开一个虚拟机，并且把这块主板的两个SATA口和一个SD卡槽直通到这个虚拟机里面。系统上，在考察之后，选择了同样是基于Debian的openmediavault（后面简称OMV）。虽然黑群晖也很流行，但是毕竟是“黑”群晖，就像是黑苹果一样，不仅不能升级，还会遇到各种各样的问题，况且用起来还不怎么自由。图里就要再加上一部分了：
![3.12](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466610:/3.12.png)
　　因为是基于Debian，大部分内容都可以DIY，比如对NTFS和对exFAT的支持等。不过好歹OMV也是专门为NAS设计的，大部分功能还是有的，比如Samba，FTP，NFS等。下载也有基于Aria2和Transmission的插件，正好前不久度盘还推出了Linux版，加上前面两个插件基本上涵盖了所有的下载需求。（百度不是搞限速吗，那我就7*24小时给你挂着，哈哈）主板只有两个SATA口，就装了两块2T的硬盘。因为目前7nm的2.5寸机械硬盘最大就是2T的。固态硬盘的话倒是有4T的，可是实在是太贵太贵，并不适合做仓库盘。

## 其他一些杂项
　　在上面几节中，提到了Gitlab的CI。除了Web服务之外，CI还需要专门的测试机，这个肯定也只能用虚拟机来搞了。好在Gitlab的CI支持在Docker里面跑任务，直接跑在真实的机子上和虚拟机里面倒没太大的区别。
　　关于CI，后面我可能会单独写一篇文章来介绍。这次主要介绍的还是网络和硬件的架构。为了涵盖尽可能多的平台，总共创建了3个虚拟机，分别对应Linux，Windows，macOS。其中，Linux和Windows因为都支持Container，所以任务都是跑在Docker里面的。macOS比较特殊，本身它是不支持在Linux上虚拟化的。好在PVE底层是KVM，而有人专门做了KVM虚拟化macOS的方案，就被我拿来用了。现在这套方案甚至被做成了一键脚本。效果还是非常好的，系统升级也没有问题。可惜的是因为限制死了虚拟CPU类型，所以不支持嵌套虚拟化。再加上macOS不支持原生Container（macOS上的Container实际上是Linux Container），所以macOS上的任务只能直接跑在虚拟机上面了。期待后面Docker可以推出macOS的原生Container。除了上面那三个虚拟机，我还装了一台树莓派，用来支持ARM架构，系统当然是Linux。起初我是打算用QEMU来起ARM和MIPS的模拟器的，可惜怎么配都无法成功，就放弃了。最后还是用了廉价的ARM硬件来涵盖ARM平台。（性能实在太差了，还不如一个单核的x86虚拟机……）后期如果ARM版的Windows持续完善的话，比如有了本地的C++编译器，不排除再搞一台ARM设备来跑Windows。当然，MIPS也是一样，只要有合适的廉价开发板，也可以搞一台。加上这些东西之后，基本就是最后的成品了：
![3.13](https://storage.live.com/items/441D3FDA5A491ADA!466611:/3.13.png)
# 结语
　　这篇文章基本上真实的记录了我整个搭建的过程，虽然顺序可能会稍微有点差别。说实话，整一套系统除了一次大故障之外，稳定运行到今天我还是很自豪的。因为前期经过了非常多的思考和验证，即使整个系统已经如此复杂，但是整体维护起来还算简单。唯独麻烦的是起步，尤其是在虚拟机里面装软路由这一步，相当有挑战，以至于我不太想再做第二次。
　　因为条件和资源实在有限，我的需求又太多，最后不知不觉就变成了这样。回头在来看，有些设计还是非常蠢的。唯一的一次故障出在过年，家里的服务器突然连不上了，我在外地竟然束手无策，一度怀疑是不是停电了。后来回来才发现是机子的系统盘满了……这个时候就感受到把所有的东西都放在一台机器里的弊端了，尤其是我连整个网络的核心，路由器都装在了虚拟机里面，一旦作为host的PVE挂了，那所有东西都挂了。同时，我也深深感受到了IPMI的重要性，如果这个时候我的主板带IPMI，并且还可以访问的话，那我就可以远程解决这个问题了。
　　后面这个结构会调整吗，当然还是会的。在体验了一把各种玩法之后，我也会逐渐回归理性……啊，不对，好像用理性这个词不太好，应该会回归合理方案。在条件允许的情况下，把路由器还有NAS都独立出来，不能再搞这样ALL in One的方案了。
　　不过，前提是，我得先努力有一个大house。😂

